\chapter{Debian}
\begin{flushright}
\textit{Iris Fernández}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

En la computadora en la que trabajo uso Debian. 

Enlace: 

\href{https://www.debian.org/index.es.html}{https://www.debian.org/index.es.html}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/debian1.png}
    \caption{}
    \label{fig:debian1}
  \end{center}
\end{figure}

Después de haber usado varios años Ubuntu, y otros tantos Huayra, quise probar una nueva distro, con la idea de seguir aprendiendo. Leía en los distintos grupos que Ubuntu era muy “para principiantes”, que los usuarios de Ubuntu “no saben nada” (visión con la cual no concuerdo para nada) y otras cosas que me hicieron preguntarme si yo podría utilizar otra distribución.

Lo primero que me ocurrió cuando decidí instalar Debian es que fue un poco más difícil entender cuál era el archivo de imagen que me tenía que descargar, porque había demasiadas opciones. Tuve que investigar un poquito sobre qué procesador tenía mi equipo.

Después, al terminar de instalar el sistema operativo, e intentar comenzar a instalar algunos programas que utilizo mucho, no me permitía utilizar el comando necesario para hacerlo (“sudo”); había que agregar mi usuario a la lista de personas autorizadas (“sudoers”), lo cual es muy simple, se encuentra fácilmente en Internet.

También me costó muchísimo trabajo entender cómo instalar mi impresora (terminaba imprimiendo desde el celular, hasta que pude dedicarle unas horas al asunto).
Es decir que el comienzo de mi relación con Debian no fue muy bueno. Sin embargo, superar esos primeros inconvenientes no requería de grandes \\
conocimientos sino de sentarse y dedicarle un rato a cada tema. Y esto es algo que tiene de maravilloso Debian: hay muchísimos foros con usuarios/as preguntando y respondiendo. Muchísima información en la web para resolver cualquier problema.

Para todo mensaje de error que aparezca, con sólo copiarlo y pegarlo en un buscador, se encuentran varias entradas donde alguien explica cómo se resuelve.

Eso sí: siempre que se busca en la web un mensaje de error hay que agregarle el año actual, porque se encuentran soluciones de hace cinco años o más y esas generalmente ya no funcionan de la misma manera (o hay nuevas soluciones más simples).

Una vez superadas esas primeras configuraciones, usar esta distro me resulta sumamente agradable.
Debido a que Debian es la base de muchas otras distribuciones, al buscar un programa para instalar, entre las opciones de descarga siempre figura Debian (y “distribuciones basadas en Debian”).

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/debian2.png}
    \caption{}
    \label{fig:debian1}
  \end{center}
\end{figure}

El escritorio Mate, con el menú en la parte superior, me resulta cómodo y ya me acostumbré a utilizarlo desde que usaba Huayra. Es liviano, no tiene efectos especiales ni demasiadas opciones, y por eso también es simple y no consume muchos recursos.
Por último, algunas más de las razones por las que elegir Debian, tomadas del sitio oficial\footnote{Fuente: https://www.debian.org/intro/why\_debian}:
\begin{itemize}
  \item Es confiable
  \item Es seguro
  \item Tiene soporte a largo plazo (sus versiones estables tienen cinco años de soporte)
\end{itemize}

\section*{¿Qué distro recomendás para una compu viejita, con poca ram y poco espacio en el disco?}

Tengo una vieja netbook con 2 gb de ram y procesador Pentium.

La usé un tiempo con Debian, y la verdad es que funcionaba bastante bien. 

Pero como me la pidió prestada alguien muy principiante, decidí instalarle Ubuntu. La última versión. Allí se puso muy lenta, realmente. Así que recordé la existencia de Lubuntu, que me habían recomendado como distribución liviana para netbooks con pocos recursos, y la diferencia con otras distros fue notable.

Enlace: \href{https://lubuntu.net/}{https://lubuntu.net/}

 “Lubuntu es un sistema operativo fácil de usar para los sistemas más recientes, así como para computadoras con menos recursos y sistemas más antiguos. Sin embargo, algunas máquinas más antiguas tienen muy poca potencia o memoria. Una regla general es que la computadora no debe tener más de 10 años (aunque se sabe que algunas computadoras más antiguas también funcionan)”.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/lubuntu.png}
    \caption{ \href{https://lubuntu.net/}{https://lubuntu.net/}}
    \label{fig:lubuntu1}
  \end{center}
\end{figure}

En este caso con Lubuntu -por la antigüedad de la computadora- no funcionó automáticamente el wifi; tuve que \href{https://johnti.es/2018/03/20/la-solucion-cuando-linux-no-reconoce-tu-wifi/}{seguir unos pasos} para poder cambiar el driver que venía instalado por uno genérico con el que sí funcionó. 
Por otra parte, al recorrer el software que se instala con la distro, noté que no estaba Gimp, no estaba LibreOffice ni tampoco encontré en el menú una herramienta para capturar pantallas. Instalé Kazam para las capturas, y Gimp para recortarlas. También instalé VLC para ver videos.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/lubuntu2.png}
    \caption{ \href{https://lubuntu.net/}{https://lubuntu.net/}}
    \label{fig:lubuntu2}
  \end{center}
\end{figure}

Y claro, Lubuntu es liviano entre otras cosas porque tiene minimizado el uso de recursos como el espacio en el disco. Por lo cual empezar a utilizarlo quizás lleve un rato para instalar las herramientas que uno prefiere, pero siempre con el recaudo de no estar instalando demasiadas cosas, intentando cuidar el espacio en disco y las tareas que ocupan memoria RAM. 

\section*{¿Qué distro recomendás para gente que recién empieza, para su primera vez en Linux? }

Definitivamente Ubuntu.

Tuve muchas buenas experiencias instalando esta distro. Por ejemplo, en una computadora de tipo All-in-one que me habían pasado porque “no andaba” (con Windows), instalé Ubuntu y funcionó todo en el primer intento, y cuando digo todo, me refiero también a que... ¡detectó mi impresora wi-fi! ¡No sé cómo lo hizo! 
Ubuntu es lindo estéticamente, todo funciona bien, es amable con el/la usuario/a y existen muchísimas explicaciones, tutoriales, cursos…

La crítica que se suele leer habitualmente en las redes es que tiene demasiadas cosas privativas, o algunas personas dicen que es demasiado para principiantes. Como persona que se dedica a la educación, tengo que decir que Ubuntu es la distro que más se adapta a las necesidades de les usuaries, en que se pueden hacer muchísimas cosas sin tocar la terminal, y eso es suficiente para que lo recomiende siempre.

\section*{¿Qué recomendaciones harías para un docente que recién comienza con el software libre?}

Empezar a utilizar software libre implica un cambio de paradigma.

Por empezar, hay que desaprender o reaprender todo aquello que sabemos desde hace años. Volver a aprender cómo reiniciar la computadora cuando se cuelga (¡no se hace igual que en Windows!), volver a aprender dónde se encuentra cada opción, pero sobre todo entender que hay cosas que en un sistema operativo se hacen en un clic, y en otro requiere de algunos pasos más.

Debido a que este cambio de paradigma puede incluir varios momentos de tensión porque algo no sale, porque en el momento aparece el miedo porque “tal vez algo se rompió, y quizás se perdió información…”, mi mayor recomendación es ir de a poco.

Empezar dentro de Windows a utilizar LibreOffice en lugar de Microsoft Office.

Reemplazar Paint por Gimp.

Ir tratando de adoptar herramientas libres en cada una de las acciones que realizamos.

Y sólo cuando ya nos habituamos a estas herramientas, cambiar el sistema operativo.

Una vez que nos pasamos a GNU/Linux, va a haber cosas que no podamos hacer. Algunos juegos no tienen su versión para GNU/Linux, algunos programas muy famosos, tampoco. De hecho, ese suele ser el mayor escollo cuando a nuestros estudiantes les hablamos de Software Libre: los juegos.

Así que hay que pensar muy bien qué cosas hacemos en la computadora, antes de formatear y dar el salto. Recordemos que siempre puede haber estudiantes que nos envíen algo en un formato privativo y necesitemos ver cómo lo vio él/ella, o algún/a directivo/a que nos pida modificar un archivo imposible de abrir con herramientas libres...

Se puede tener por un tiempo un doble booteo, pero ahí tener la “disciplina” de usar siempre GNU/Linux, y abrir Windows sólo en caso de emergencias… 
Si en una casa hay más de una computadora, dejar una con Windows (aunque sea la más viejita), puede ser útil para este tipo de situaciones.
En cuanto a la distro, para mí como educadora lo mejor es usar una distribución creada específicamente para educación, y por lo tanto, recomiendo usar Huayra. Es una distro muy cuidada estéticamente, con una excelente selección de herramientas… ¡y es argentina! 



\newpage
\subsection*{Sobre la autora:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/iris.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Iris Fernández} - Licenciada en Educación. Maestranda en Enseñanza en Escenarios Digitales (UNDEC). Asesora de la Dirección de Tecnología Educativa de la DGCyE de la Prov. de Bs. As. Docente en nivel terciario y universitario. Hace más de una década participa en proyectos vinculados con software libre y educación.
